中科轟調查委員會裁決越權

2019年03月30日

中科轟調查委員會裁決越權

沙中綫紅磡站早前爆出剪鋼筋醜聞。資料圖片

【紅磡站中期報告】

【本報訊】沙中綫紅磡站被揭剪鋼筋醜聞，政府成立的調查委員會日前發表中期調查報告，裁定該站的結構達安全水平，毋須重建或加固。涉事方之一、分判商中科興業昨日發新聞稿，反駁有關裁決偏離事實，僭越法例賦予調查委員會的職權範圍，要求政府或委員會撤回有關裁決；立法會亦有多名議員質疑裁決欠全面考慮。運輸及房屋局局長陳帆回覆時，僅稱不揣測委員會的決定，港鐵候任行政總裁金澤培則認為裁決結論「可靠」。

相關新聞：文件缺失 金澤培：我都想知點解

指報告無接納反對意見

中科的新聞稿指出，憲報授予調查委員會的職權範圍不包括可對紅磡站的結構安全作出裁決，認為委員會做法冒進，僭越了《調查委員會條例》賦予的權限，對此深表遺憾。裁決可能影響將來追究工程及管理過失的民事訴訟，中科要求委員會撤回有關裁決，或由特首會同行政會議勒令撤銷相關內容。

調查委員會的中期報告形容剪短鋼筋數量屬「個別行為」、「範圍不廣泛」。中科認為，根據正進行的開鑿檢測結果，警方已經從抽驗樣本中撿走三支涉嫌被剪短的鋼筋。按照統計學推算，反映整體鋼筋可能有9%被剪；同一檢測亦暫時發現有13支鋼筋接駁不及格，以相同統計學推算的數據將更加嚇人。

中科質疑，調查委員會報告不斷引述外國專家意見，沒理會其可靠性，反對禮頓及港鐵說法的兩位港大專家意見卻不被接納。委員會主席夏正民聆訊時委託港大土木工程系系主任區達光進行結構評估，港鐵卻拖延提交數據，令區在中期報告的限期後四日才能完成評估。不過，委員會未等及有關評估結果，便信納外國專家的證供。區的評估結果卻反映車站八個區域的安全系數不足，最嚴重超負荷136%，顯示外國專家證供出現錯誤估計。中科認為，調查消耗大量公帑，結果卻是「誰大、誰惡、誰正確」。

多名議員亦在昨日立法會鐵路事宜小組質疑中期報告。新民主同盟范國威批評，現有證據已顯示紅磡站偷工減料，報告卻指該站安全，結論「令人震驚」。自由黨張宇人指，現時不斷有新資料及檢測數據提交至委員會，詢問下一份終期報告會否推翻現有裁決。運房局局長陳帆稱不揣測委員會決定，會繼續協助調查。行政長官辦公室回覆本報查詢時指，委員會已按其職權範圍作出裁決；委員會則指調查研訊仍在進行，不宜作出評論。

■記者梁御和

上一則
上一則
連環事故罰3,500萬 港鐵計到盡 假期始半價補鑊

下一則
下一則
文件缺失 金澤培：我都想知點解

文件缺失 金澤培：我都想知點解
連環事故罰3,500萬 港鐵計到盡 假期始半價補鑊